\section{Sumowanie}

% Chen, Koh - 41/308

O permutacji $x_1, x_2, \ldots, x_{2n}$ zbioru $\{1, 2, \ldots, 2n\}$ mówimy, że ma własność $P$, jeśli dla pewnego $i$ zachodzi $|x_{i} - x_{i+1}| = n$.

Udowodnić, że dla każdego $n$ permutacji z własnością $P$ jest więcej niż bez tej własności.

(IMO 1986/6)

  

% Graham, Knuth, Patashnik 2: Sumy

%

  

\paragraph{Metoda czynnika sumacyjnego}

Metoda ta pozwala uprościć rekurencję postaci

\begin{equation}

    a_n T_n = b_n T_{n-1} + c_n

\end{equation}

do sumy, przez przemnożenie obu stron przez czynnik sumacyjny $s_n$:

\begin{equation}

    s_n a_n T_n = s_n b_n T_{n-1} + s_n c_n

\end{equation}

dobrany tak, by spełniona była równość $s_n b_n = s_{n-1} a_{n-1}$.

Kładąc $S_n = s_n a_n T_n$ dostajemy

\begin{equation}

    S_n = S_{n-1} + s_n c_n,

\end{equation}

zatem

\begin{equation}

    S_n = s_1 b_1 T_0 + \sum_{k=1}^n s_k c_k,

\end{equation}

więc

\begin{equation}

    T_n = \frac{1}{s_na_n} \left(s_1 b_1 T_0 + \sum_{k=1}^n s_k c_k,\right).

\end{equation}

Jak dobrać $s_n$? Wystarczy wziąć dowolną krotność

\begin{equation}

    s_n = \frac{a_{n-1} a_{n-2} \cdot \ldots \cdot a_1}{b_n b_{n-1} \cdot \ldots \cdot b_2}.

\end{equation}

  

%

%

  

\paragraph{Metoda zaburzania}

Metoda polega na oznaczeniu szukanej sumy przez $S_n$ i przepisanie $S_{n+1}$ na dwa sposoby: wydzielając pierwszy oraz ostatni składnik.

Jeżeli uda się przekształcić jedną sumę przy pomocy drugiej, to dostaniemy równanie, którego rozwiązaniem jest szukaną sumą.

  

Można zastosować tę metodę, by znaleźć sumę ciągu geometrycznego.

Ile wynosi poniższa suma?

\begin{equation}

    S_n = \sum_{k=0}^n ax^k

\end{equation}

Mamy $S_n + ax^{n+1} = ax^0 + xS_n$, zatem

\begin{equation}

    S_n = \frac{a-ax^{n+1}}{1-x},

\end{equation}

jeżeli $x \neq 1$ oraz $S_n = (n+1)a$ w przeciwnym razie.

  

%



%

  

\subsection{Rachunek różnicowy}

Rachunek różnicowy opiera się na operatorze różnicy $\Delta$, zdefiniowanym wzorem

\begin{equation}

    \Delta f(x) := f(x+1) - f(x).

\end{equation}

  

Operator różnicy $\Delta$ nie daje ładnego wyniku, kiedy działa się nim na funkcję $f(x) = x^n$, dlatego wymienia się zwykłe potęgi na kroczące.

\index{potęga!krocząca}%

Wyróżniamy potęgi ubywające:

\index{potęga!ubywająca}%

\begin{equation}

    x\fallingfactorial{m} = x \cdot (x-1) \cdot \ldots  \cdot (x - (m-1))

\end{equation}

oraz przyrastające:

\begin{equation}

    x\raisingfactorial{m} = x \cdot (x+1) \cdot \ldots  \cdot (x + (m-1)).

\end{equation}

Nazywa się je czasami dolnymi i górnymi silniami, ponieważ $n! = n\fallingfactorial{n} = 1\raisingfactorial{n}$.

Definicja podana wyżej ma sens jedynie dla $m \ge 0$, ale można łatwo ją przedłużyć do wszystkich liczb całkowitych tak, żeby $x\fallingfactorial{m+n} = x\fallingfactorial{m} (x-m)\fallingfactorial{n}$:

\begin{equation}

    x\fallingfactorial{-m} = \frac{1}{(x+1) \cdot (x+2) \cdot \ldots \cdot (x + m)}.

\end{equation}

  

Mamy

\begin{equation}

    \Delta(x\fallingfactorial{m}) = mx\fallingfactorial{m-1}.

\end{equation}

  

Klasyczna pochodna ma operator odwrotny, antypochodną (albo inaczej całkę).

Tutaj też mamy taki operator, antyróżnicę (albo sumę).

Będziemy pisać, że

\begin{equation}

    g(x) = \Delta f(x) \Longleftrightarrow \sum g(x) \delta x = f(x) + C,

\end{equation}

gdzie $C$ oznacza dowolną funkcję okresową $p(x)$ taką, że $p(x) = p(x+1)$.

Taka notacja jest wygodna, bo można przedłużyć ją do sum oznaczonych: przy takich samych założeniach jak wcześniej, będziemy pisać

\begin{equation}

    \sum_{k=a}^{b-1} g(k) = \sum_a^b g(x) \delta x =  f(x) \Big|_a^b = f(b) - f(a).

\end{equation}

  

Z podstawowych praw rachunku różnicowego wynika na przykład, że

\begin{equation}

    \sum_{k=0}^{n-1} k\fallingfactorial{m} = \left.\frac{k\fallingfactorial{m+1}}{m+1}\right|_0^n = \frac{n\fallingfactorial{m+1}}{n+1}.

\end{equation}

  

Kilka przydatnych różnic zebrano poniżej:

% https://tex.stackexchange.com/questions/51682/is-it-possible-to-pagebreak-aligned-equations

{\allowdisplaybreaks

    \begin{align}

        % matematyka konkretna, 7.43

        \Delta(x\fallingfactorial{m}) & = mx\fallingfactorial{m-1} \\

        \Delta(H_x) & = x\fallingfactorial{-1} = \frac{1}{x+1} \\

        \Delta(c^x) & = (c-1) c^x \\

        \Delta\left({x \choose m}\right) & = {x \choose m-1} \label{delta_binomial}

    \end{align}

}

  

Równość \ref{delta_binomial} pojawia się w \cite[s. 189]{grahamknuthpatashnik2011}, inne pojawiają się wcześniej w tej samej książce, wszystkie są dość proste w dowodzie.

  

Żeby dodawać do siebie zwykłe potęgi, trzeba je najpierw wyrazić przez potęgi kroczące.

Na przykład $k^2 = k\fallingfactorial{2} + k\fallingfactorial{1}$, w ogólności do konwersji potrzebne są liczby Stirlinga, o których powiemy później.

\index{liczby!Stirlinga}%

  

Nie istnieje sensowny wzór na różnicę złożenia dwóch funkcji, także zamiana zmiennych nie jest prosta (poza translacjami $x \mapsto c \pm x$), ale mamy wzór na sumowanie przez części.

Niech $Ef(x) = f(x+1)$.

Wtedy

\begin{equation}

    \sum u \Delta v = uv - \sum Ev \Delta u.

\end{equation}

  
  

Różnicowym odpowiednikiem wzoru Taylora jest szereg Newtona (\cite[s. 220]{grahamknuthpatashnik2011}):

\begin{equation}

    f(a+x) = \frac{f(a)}{0!} x\fallingfactorial{0} + \frac{\Delta f(a)}{1!} x\fallingfactorial{1} + \frac{\Delta^2f(a)}{2!} x\fallingfactorial{2} + \ldots

\end{equation}

  
  

%

% \section{Metoda repertuaru} % TODO

Algorytm Gospera, Gospera-Zeilbergera. \cite[s. 234-273]{grahamknuthpatashnik2011}

Sumowanie hipergeometryczne.

  

\subsection{Drobne problemy o sumach}


suma ciągu arytmetycznego

\cite[przykład 1.10]{charalambides2002}

  

suma kwadratów

\cite[przykład 1.11]{charalambides2002}

  

suma ciągu geometrycznego

\cite[przykład 1.13]{charalambides2002}


Euler \cite{euler1737}  opublikował następujące twierdzenie, przypisując je Goldbachowi (my zaś znamy je z~\cite[zadanie 2.35]{grahamknuthpatashnik2011}):

  

\begin{exercise}

    Dany jest zbiór $P = \{a^b : a, b \in \N, a, b > 1\}$ potęg doskonałych. Wtedy

\begin{equation}

    \sum_{n \in P} \frac{1}{n-1} = 1.

\end{equation}

\end{exercise}

  

Dowód Goldbacha wykorzystywał rozbieżny szereg harmoniczny, więc współcześnie równość pokazuje się inaczej:

  

\begin{solution}

    Pokazać, że $\sum_{m=2}^\infty \sum_{n=2}^\infty 1/m^n = 1$.

\end{solution}

  

% Variæ observationes circa series infinitas"

  
